\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
% \section{Радиоастрономия Солнечной системы}
\section{Радиоастрономическое исследование Солнечной системы}
С~развитием радиоастрономии во~второй половине 40-х~гг. XX~века началось и~исследование Солнечной системы в~радиодиапазоне.
В~1946 году первая радиолокация космического объекта~--- Луны.
В~начале в~силу слабого разрешение наблюдать планеты было практически невозможно.
Однако, вскоре началась космическая эра, и~стало возможно радиоисследование планет с~помощью космических аппаратов.
При~исследовании небесных тел автоматическими межпланетными станциями нужно хотя приблизительно представлять особенности их излучения,
чтобы правильно выбрать и~настроить принимающую аппаратуру, так как сделать это можно лишь до~запуска космического аппарата.
Напомним, что радиоприемники довольно узкополосные,
поэтому иметь представления о~спектре при~отправке аппарата для~его более подробного изучения важно~--- поменять радиоприемники в~полете уже невозможно.

Для посадки космических аппаратов на~поверхность других небесных тел нужны данные об~их поверхностях,
которые возможны получить из~радионаблюдений этих небесных тел.
Так как Луна ближайшее небесное тело, то~изучение этого вопроса с~нее и~началось.
Было две гипотезы о~поверхности Луны:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item от~постоянной бомбардировки астероидами поверхность Луны~--- слой пыли\footnote{при~посадке на~который космический аппарат провалился~бы};
    \item лунная пыль слипается, поэтому лунная поверхность относительно твердая (жесткая).
\end{enumerate}
Благодаря радионаблюдения Луны на~длинах волн $\lambda = 4 \text{ мм} \, \div \, 1 \text{ дм}$ получен спектр и~выполнена его интерпретация,
подтвердившая, что поверхность Луны относительно жесткая.

\subsection{Механизм радиоизлучения планет и~спутников}
В~оптическом диапазоне планеты и~спутники видны за~счет отраженного Солнечного света,
но в~радиодиапазоне отраженное излучение от~Солнце очень мало,
в~этом диапазоне планеты и~спутники излучают как абсолютно черные тела за~счет нагрева.

Рассмотрим механизм радиоизлучения планет и~спутников на~примере Луны.
Как было сказано выше, исторически первых радионаблюдения Луны проводились в~том числе целях выяснения свойств ее поверхности.
Однако наблюдения проводились на~первых радиотелескопах с~разрешение порядка одного градуса,
поэтому все измерения были интегральными, детали не~учитывались.
Поэтому были сделаны следующие предположения о поверхности Луны:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item грунт однородный; % уточнить: (свойства зависят лишь от~глубины);
    \item нагрев определяется Солнце и~носит периодический характер;
    \item внутренних источников тепла нет. % Уточнить: а прогревается тепловой волной, идущей от поверхности
\end{enumerate}
% Уточнить
Все выходящее излучение собирается по~пути из~внутренних слоев наружу.
Рассмотрим механизм излучения в~этих приближениях.

\begin{wrapfigure}{l}{2.5cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/refraction.pdf}
\vspace*{-1cm}
\end{wrapfigure}
Запишем уравнение переноса излучения в~приближении Релея-Джинса, то есть в~терминах температур
\begin{equation}\label{eq4:temperature-transfer-planet-1}
T_{\text{я}}(\theta) = (1 - R) \int\limits_{0}^{\infty} T(y) e^{-\varkappa y \sec \theta'} \varkappa \sec \theta' \, dy,
\end{equation}
где~$R$~--- коэффициент отражения на границы поверхности, $T(y)$~--- распределение температуры с~глубиной поверхности,
$\theta$, $\theta'$~--- углы, определяющие направление излучения (см.~рис.~слева), связаны рефракцией.
Распределение температуры с~глубиной определяется уравнением теплопроводности
$$
\frac{\partial T}{\partial t} = a^2 \frac{\partial^2 T}{\partial y^2}, \quad \text{где} \quad a^2 = \frac{k}{\rho C},
$$
$k$, $\rho$, $C$~--- коэффициент теплопроводности, плотность и~теплоемкость грунта соответственно.
При~выше указанных предположениях получается, что $a^2 = \text{const} > 0$.
% Строго говоря, задача тут поставлена неправильно. И с решением тоже разобраться надо.
% Нагрев за счет Солнца~--- это внешний тепловой поток, и это должна быть вторая краевая задача.
% В задаче почему-то же 1-е краевое условие~--- поддержание фиксированной температуры.
% Смотреть: Лунная група, Научно-исследовательский радиофизический институт, Нижний Новгород (Горький),
% Всеволод Сергеевич Троицкий, "Известия ВУЗов" Радиофизика.
Граничные условия будут
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item при~$y = 0$ температура $T = S \cos(\gamma t)$~---
    периодический нагрев от~Солнца\footnote{но~на~самом деле функция сложнее, так учитывает запаздывание и~другие эффекты} (на~поверхности).
    \item при~$y \to \infty$ температура $T \to 0$ (нет нагрева из~центра).
\end{itemize}
Эта постановка задачи довольно грубая.
Граничные условия должны записывать через тепловой поток, то~есть производную температуру (закон Фурье: тепловой поток $\vec{q} \sim \text{grad} \, T$),
а~также необходимо задать начальное распределение температуры.
И~даже при~таком рассмотрение заданного распределения температур на~границах вместо
$S \cos(\gamma t)$ должна быть более сложная функция, учитывающая запаздывание.
Но~это допустимо, так как интересует лишь оценка ситуации, поэтому и~будем рассматривать такое некоторое упрощение.
Решением будет
$$
T(y,t) = S e^{-\lambda y + i \gamma t}, \quad \lambda = (1 + i) \sqrt{\frac{m \omega}{2 a^2}},
$$
где~$\omega$~--- циклическая частота суточного оборота Луны, $\gamma = n \omega$~--- гармоники.

% Проверить формулы: вывод и опечатки
Окончательный вид решения уравнения переноса~(\ref{eq4:temperature-transfer-planet-1})
\begin{equation}\label{eq4:temperature-transfer-planet-2}
T_{\text{я}}(\theta) = (1 - R) T_0 + (1 - R) \sum\limits_{n} T_n \frac{\cos(n \omega t - \beta_n)}{\sqrt{1 + 2 \delta_n \cos \theta + 2 \delta_n \cos^2 \theta}}
\end{equation}
\begin{wrapfigure}{r}{7.5cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/temperature_harmonics.pdf}
\caption{Гармоники температуры}
\label{pic4:temperature-harmonics}
\end{wrapfigure}
где
$$
\delta_n = \frac{l_0}{l_T} = \frac{\dfrac{1}{\varkappa_{\nu}}}{\sqrt{\dfrac{2 a^2}{n \omega}}}, \qquad
\tg \beta_n = \frac{\delta_n \cos \theta}{1 + \delta_n \cos \theta},
$$
$l_0$~--- характерная длина прохождения электромагнитной волны, $T_n$~--- коэффициенты гармоник. % $l_T$~--- ???.
Таким образом, температура поверхности представима в~виде постоянного компонента
и~гармоник суточного обращения с~запаздыванием по~фазе и~убывающей амплитудой (см.~рис.~\ref{pic4:temperature-harmonics}).

\subsubsection{Радиоизлучение Луны}
Теперь рассмотрим полученный результат в~приложении к~радиоизлучению Луны.
В~середине XX века из~наблюдений возможно было установить одну~--- две гармоники.
Наблюдения в~те времена были также сложны из-за широких лепестков диаграмм направленности.
Яркостная температура Луны $T_{\text{я}} \approx 200$~К, а~антенная температура
$$
T_a = T_{\text{я}} \frac{\Omega_{\text{ист}}}{\Omega_{\text{ант}}},
$$
и~так как $\Omega_{\text{ант}} \gg \Omega_{\text{ист}}$ (размер Луны~--- $30'$, а~разрешение $\theta = 1^{\circ} \div 2^{\circ}$),
получается что $T_a \approx 20$~К.
Учитывая, что температура фона (шумов) $T_{\text{шум}} \approx 10^3$~К (для~хороших приемников того времени),
то~измерить такое малое отклонение сложно (шумы еще флуктуируют).
% для калибровке телескопа эталонное излучение должно находится на расстоянии порядка $D^2$~--- для больших телескоп приходится использовать искусственные спутники.

Характерное поведение величин из~формулы~(\ref{eq4:temperature-transfer-planet-2}) для~Луны
представлено на~рисунках~\ref{pic4:moon-spectrum:amp} и~\ref{pic4:moon-spectrum:phase}.
Из-за запаздывания изофоты (линии одинаковой температуры излучения) смещены.
Чем короче длина волны, тем сильнее излучение поглощается.
Для~субмиллиметровых волн глубина прихода несколько миллиметров, для~сантиметровых~--- метры.
И~чем больше глубина прихода, тем больше запаздывание.
\begin{figure}[H]
\centering
\hspace*{\fill}
\subfloat[Амплитуды       ]{\includegraphics[page=1]{../section04/images/moon_spectrum.pdf}\label{pic4:moon-spectrum:amp}}\hfill
\subfloat[Запаздывание    ]{\includegraphics[page=2]{../section04/images/moon_spectrum.pdf}\label{pic4:moon-spectrum:phase}}\hfill
\subfloat[Первая гармоника]{\includegraphics[page=3]{../section04/images/moon_spectrum.pdf}\label{pic4:moon-spectrum:T1}}\hfill
\subfloat[Температура     ]{\includegraphics[page=4]{../section04/images/moon_spectrum.pdf}\label{pic4:moon-spectrum:temp}}\hspace*{\fill}
\caption{Данные радиоспектра Луны}
\label{pic4:moon-spectrum}
\end{figure}
% Чем длиннее длина волны, тем больше глубина прихода.
При длине волны $\lambda \gtrsim 20$~см первая гармоника зануляется (см.~рис.~\ref{pic4:moon-spectrum:T1}), фазовое запаздывание пропадает.
Получается, что волны $\lambda \gtrsim 20$~см идут из~глубин, куда тепловые волны не доходят.
Также было обнаружено, что наблюдаемая температура Луны растет с~ростом длины волны (см.~рис.~\ref{pic4:moon-spectrum:temp}).
% Уточнить следственную связь
Получается, что есть внутренний источник нагрева.
На~длинах волн $\lambda \gtrsim 1.5$~м Луна не~наблюдается, так как ее яркость становится сравнима с~яркостью неба.
% Первая гармоника 155 К: на какой длине волны?

Благодаря измеренным параметрам радиоизлучения (гармоникам) был оценен коэффициент $a^2$, а~из~него, с~некоторыми предположениями,
коэффициент теплопроводности, плотность и~теплоемкость грунта, и~был сделан в~целом справедливый вывод, что поверхность Луны достаточно жесткая.

Также, при~более подробном изучении было установлен, что до~глубины $\sim 20$~м температура возрастает с~глубиной на~$1.6^{\circ}/\text{м}$.
Плотность теплового потока из~недр Луны равна Земной~--- $1.3 \cdot 10^6 \text{ кал/(см}^2\text{с)}$.
Глубина прогрева~--- 20~метров, плотность однородного верхнего слоя $\rho \approx 0.5 \text{ г/см}^3$.
Весь этот поверхностный слой в~пористом состоянии в~виде застывшего пенистого вещества с~теплопроводность на~полтора порядка меньшей, чем у~плотных земных пород.
% Указать о том, какие предположения грубые, в чем, и как сильно.

\subsection{Радиоизлучение планет}
При~радионаблюдения планет Солнечной системы с~Земли есть одна общая проблема~--- требуется достаточно хорошее разрешение аппаратуры,
иначе в~широкий главный лепесток может попасть много ярких объектов фона, и~разделить с~наблюдаемой планетой их не~удасться.
Различать детали~же очевидно еще сложнее, поэтому эффективнее для~построение радиокарт поверхностей отправлять космические аппараты.
\subsubsection{Меркурий}
Меркурий трудно наблюдаемая планета~--- с~Земли с~достаточной точностью ее удается наблюдать лишь в~элонгациях,
а~отправка космических аппаратов к~Меркурию требует значительных ресурсов.
Из~наблюдений в~элонгациях получается, что среднее значение яркостной температуры $T_{\text{я}} \approx 700$~К
(и в элонгации освещена лишь половина видимой поверхности)
При~этом до~радионаблюдений считалось, что Меркурий всегда повернут одной стороной к~Солнцу,
но~в~этом случае получается, что ночная сторона Меркурия не~прогревается, что в~свою очередь влечет температуру дневной части больше $1000$~K,
а~это в~свою очередь противоречит термодинамическим оценкам температуры.
До~радионаблюдений собственные периоды вращения определялись методом трассеров~--- прослеживание движения характерных деталей.
Однако так как Меркурий хорошо наблюдается лишь вблизи элонгаций, то~ряд наблюдений имеет большие пропуски.
Исторически было принято предположение, что Меркурий вращается синхронно, и~это подтверждалось наблюдательными данными.
Однако~же в~наблюдательные данные также "вписывается"{} и~период~$2/3$ от~орбитального периода, то~есть~$59^d$ вместо~$88^d$.
В~этом случае вторая половина Меркурий прогревается, что и~решает противоречие.
Так и~был установлен период обращения Меркурий вокруг собственной оси.
% можно вставить картинку с периодом

\begin{wrapfigure}{R}{8.5cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/venus_spectrum.pdf}
\caption{Характерный спектр Венеры}
\label{pic4:venus-spectrum}
\end{wrapfigure}
\subsubsection{Венера}
Изучение поверхности Венеры в~оптическом диапазоне, как и~определение ее периода обращения вокруг собственной оси и~наклона этой оси, не~были возможным.
Связано это с~плотной атмосферы Венеры, которая однако для~радиодиапазона прозрачна.
Характерный спектр Венеры схематично изображен на~рисунке~\ref{pic4:venus-spectrum}.
На~длинах волн $\lambda \gtrsim 70$~см радиоизлучение Венеры слишком слабо на~фоне неба, чтобы его можно было уверенно выделить.

На~спектре выделяются две характерные яркостные температуры~--- $400$~К и $700$~К, которые относятся к~разным слоям.
Либо поверхность горячее, либо атмосфера.
Если горячее поверхность, то~должен быть очень сильный парниковый эффект (давление $p = 10^2$~атм, доля $\text{CO}_2 > 90$\%).
Если горячее атмосфера, то~атмосфера должна быть непрозрачной.
Гипотетически мощная ионосфера может быть непрозрачной, а~мощной она может быть из-за близости к~Солнцу.
Какая гипотеза ближе к~истине?
Проведя сканирование планеты достаточно узким главным лепестком (меньше размера Венеры~$1'$), можно получить распределение температуры.
При~горячей атмосфере в~начале и~конце прохождения будут пики яркостной температуры, в~то~время как при~холодной их не~будет.
Наглядное изображение ситуации на~рисунке~\ref{pic4:venus-models}.
Экспериментально измерив, распределение яркостной температуры оказалось более близким к~ситуации~\ref{pic4:venus-models:b},
тем самым была выбрана гипотеза о~горячей поверхности, которая позже был подтверждена другими способами.
\begin{figure}[ht]
\centering
\hspace*{\fill}
\subfloat[]{\includegraphics[page=1]{../section04/images/venus_models.pdf}\label{pic4:venus-models:a}}\hfill
\subfloat[]{\includegraphics[page=2]{../section04/images/venus_models.pdf}\label{pic4:venus-models:b}}\hspace*{\fill}
\caption{Возможные модели распределение температуры на Венере}
\label{pic4:venus-models}
\end{figure}
% Замена плоских щитов на Большом Пулковском радиотелескопе улучило разрешение с $1'$ до $15''$/

С~помощью радиолокации возможно получить данные о~поверхности.
Например, топографическую карту на~основе задержек прихода сигнала,
но~есть и~другие способы изучения поверхности радиолокацией.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Короткий импульс от~поверхности приходит быстрее, чем от~ее краев.
    Проанализировав задержку, можно получить информацию о~краях.
    
    \item Из-за вращения планеты поверхность движется, и~при~отражении сигнала его частота изменяется.
    Отправив узкополосный сигнал возможно измерить это отклонение, и~тем самым получить данные о~движении поверхности (вращении планеты).
\end{enumerate}
Объединяя оба способа, можно получить довольно точные данные даже при~широкой диаграмме направленности.
Но~все таки выгоднее и~проще отправлять космические аппараты с~локаторами на~орбиту Венеры, чем проводить радиолокацию Венеры с~Земли.

Также отметим, что на~заре радиоастрономии была проведена радиолокации Венеры с~Земли,
в~результате чего было получено очень точное значение расстояния до~Венеры,
а~это позволило наконец довольно точно определить астрономическую единицу.

\subsubsection{Марс}
Хоть у~Марса и есть атмосфера, но~она слабая, поэтому в~первом приближении ей можно пренебречь.
При~наблюдениях с~Земли фаза Марса меняется довольно слабо, поэтому полную информацию о~распределение температуры и~тепловых волнах не~получить,
только среднее значение яркостной температуры $T_{\text{я}} \approx 100$~К.
Анализируя радиосигнал космического аппарата на~орбите Марса, проходящего через атмосферу
(вблизи моментов, когда аппарат выходит и~заходит за~Марс для~наблюдателя), можно оценить параметры атмосферы (см. рис.~\ref{pic4:signal_through_atmosphere}).
Подробное радиоизучения Марса доступно лишь непосредственно с~космических аппаратов, с~Земли много данных не~получить.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{../section04/images/signal_through_atmosphere.pdf}
\caption{Прохождение сигнала космического аппарата через атмосферу}
\label{pic4:signal_through_atmosphere}
\end{figure}

\newpage % tmp (for fixed pictures position)
\subsubsection{Юпитер} % Стал некоторым эталоном
Из~радионаблюдений известна получается лишь информация о~верхних слоя Юпитера.
Ожидаемая яркостная температура из~термодинамики модели абсолютно черного тела поучается $T_{\text{я}} = 140$~К.
На~миллиметровых волнах так и~получается, однако~же на~больших сантиметровых и~дециметровых волнах яркостная температура возрастает на~порядки.
Этот раст связан с~не~тепловым источником.
Характерный спектр Юпитера схематично изображен на~рисунке~\ref{pic4:jupiter-spectrum}.
На~длинах волн $\lambda \gtrsim 1$~м радиоизлучение Юпитера слишком слабо на~фоне неба, чтобы его можно было уверенно выделить.

При~наблюдениях на~интерферометре было установлено, что яркое дециметровое излучение приходит не~из~самого Юпитера, а~из~его окрестностей.
Это излучение соответствует циклотронному в~магнитном поле (так магнитное поле Юпитера и~было открыто).
\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Характерный спектр Юпитера]{\includegraphics{../section04/images/jupiter_spectrum.pdf}\label{pic4:jupiter-spectrum}}\hfill
\subfloat[Динамический спектр       ]{\includegraphics{../section04/images/dynamic_spectrum.pdf}\label{pic4:dynamic-spectrum}}\hfill
\caption{Спектры Юпитера}
\end{figure}

Также присутствует спорадическое радиоизлучение~--- мощные короткие узкополосные всплески радиоизлучения.
Эти вспышки довольно быстро флуктуируют и~связанным с~плазменными колебаниями в~радиационных поясах
Юпитера\footnote{из-за неоднородных в~плазме продольные переходят в~поперечные~--- тонкий эффект в~плазме}.
Расчет плазменной частоты~$\omega_0$ подтверждает это.
Отмечая на~графике частоты излучения и~моменты его наблюдения, можно получит динамический спектр.
Для~такого излучения он обладает "зебра"{}-структурой, схематичное изображение на~рисунке~\ref{pic4:dynamic-spectrum}.
Связано это с~различными тонкими эффектами в~плазме.
Также на~динамическом спектре можно обозначать интенсивность излучения цветом.

С~другими газовыми гигантами ситуация похожая, но~их излучение слабее и~без~каких-то специфических особенностей.

\subsection{Солнечная радиоастрономия}
В~1942~году Джеймс Хей (английский лейтенант радиолокации) обнаружил засветку радиолокаторов от~Солнца,
но~опубликовал свое открытие лишь в~1946 году, после окончания Второй Мировой Войны.
Г.\,Ребер также открыл радиоизлучение Солнце в~1944 году.
В~1946~году В.\,Л.~Гинзбург и~И.\,С. Шкловский, а~также независимо от~них Д.~Мартин высказали гипотезу,
что радиоизлучение Солнца связано с~тепловым излучением горячей короны, оценив температуру $T_{\text{я}} \sim 10^6$~K,
что намного больше, чем ожидалось, так~как температура Солнца $T_{\text{eff}} \sim 6 \cdot 10^3$~K.
Наблюдения Солнца во~время солнечного затмения в~1947 на~длине волны $\lambda = 1.5$~м,
что подтвердило гипотезу и~дало оценку яркостной температуры $T_{\text{я}} \approx 2 \cdot 10^6$~К.
% Наблюдали в 1942-1944 активное Солнце.

Радионаблюдения Солнца дополняют оптические наблюдения~--- не~дублируют их и~дают новые данные о~Солнце.
Солнечное радиоизлучение сильно переменно~--- активность (переменная) в~радиодиапазоне проявляется намного больше, чем в~оптике 
(в~оптике колебания до~1\%, в~радио намного больше).

Говоря о~поверхности Солнце, нужно уточнять~--- в~оптике поверхность Солнца считается фотосфера,
в~радио~же, например на~длине волны $\lambda \sim 1$~м поверхность Солнца~--- поверхность солнечной короны.
При~длинах волн $\lambda \sim 1$~м солнечная корона непрозрачна ($\tau > 1$), поэтому она и~считается поверхностью на~таких длинах волн.
Коэффициент поглощения тормозного теплового излучения $\varkappa \sim \lambda^2$,
поэтому~уже в~сантиметровых волн корона прозрачна и~видна хромосфера с~температурой $T \approx 10^4$~К.
При~миллиметровых волнах видна нижняя хромосфера, фотосферу в~радиодиапазоне невидно.
Тем самым получается, что наблюдая Солнце на~разных длинах волн, фактически наблюдаются разные слои атмосферы Солнца.
До~радиоастрономии было возможно изучение атмосферы Солнце лишь при~наблюдениях солнечных затмений.
% Вставить картинки Солнца в разных диапазонах

\subsubsection{Спокойное Солнце}
Солнце без~активных образований называется спокойным (невозмущенным), связанная с~ним компонента радиоизлучения~--- B-компонента (B~от~англ. based).
Важно отметить, что хоть эта компонента и~называется спокойной, тем не~менее она имеет переменные составляющие.
В~оптическом диапазоне Солнце просто равномерно засвечено, есть пятна,
при~переходе к~радиодиапазону через инфракрасный области пятен становятся ярче (аналогично при~переходе к~рентгеновскому диапазону).

В~радиодиапазоне вместо потемнения к~краю имеет место уярчение к~краю (см.~рис.~\ref{pic4:sun-edge}).
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[$\lambda = 0.85$~см]{\includegraphics[page=1]{../section04/images/sun_edge.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\lambda = 3.2$~см ]{\includegraphics[page=2]{../section04/images/sun_edge.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\lambda = 7.5$~см ]{\includegraphics[page=3]{../section04/images/sun_edge.pdf}}
    
    \subfloat[$\lambda = 10$~см  ]{\includegraphics[page=4]{../section04/images/sun_edge.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\lambda = 20$~см  ]{\includegraphics[page=5]{../section04/images/sun_edge.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\lambda = 50$~см  ]{\includegraphics[page=6]{../section04/images/sun_edge.pdf}}
    \caption{Расчетное уярчение к~краю (пунктиром указано поведение при~движении к~полюсам) по~работам Шкловского.
        Но~это расчет на~основе простых моделей~--- реальная картина отличается.
        Задача с~более сложными моделями все еще до~конца не~решена.}
    \label{pic4:sun-edge}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}{r}{8.5cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/b-sun_spectrum.pdf}
\caption{Спектр спокойного Солнца}
\label{pic4:b-sun-spectrum}
\end{wrapfigure}
Этот эффект связан с~тем, что в~сантиметровом диапазоне Солнечная корона прозрачна,
и~смотря на~центр диска Солнца виден простой слой хромосферы (до~уровня непрозрачности),
а~смотря на~диск с~края луч зрения в~атмосфере Солнца проходит больший путь прозрачной атмосферы~--- видимая яркость больше.
В~Солнце есть инверсия температур~--- внутри температура высока, к~фотосфере снижается,
чуть выше (на~1000~км) фотосферы температура достигает $4.5 \cdot 10^3$~К, а~потом быстро возрастает до~миллионов Кельвинов.
Резкий рост температуры после фотосферы и~есть инверсия температуры.
Также наблюдения показывают, что корона вносит небольшой вклад в~излучение на~миллиметровых длинах волн.
Этот переходный слой виден на~спектре Солнца (см.~рис.~\ref{pic4:b-sun-spectrum}).
При~этом размер этого переходного слоя всего порядка $10^3$~км.
Источников энергии в~короне нет, поэтому встает вопрос~--- каков механизм переноса энергии из~Солнца в~корону?
До~сих пор этот вопрос окончательно не~решен, и~поэтому остается главной солнечной проблемой.

\begin{wrapfigure}{l}{7.5cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/sun_mm_spectrum.pdf}
\caption{Схематичный спектр  Солнца в~миллиметровом диапазоне}
\label{pic4:sun-mm-spectrum}
\end{wrapfigure}
Миллиметровое радиоизлучение~--- радиоизлучение солнечной хромосферы.
На~длинных миллиметровых волнах (при~приближении к~сантиметровым) появляется вклад переходного слоя,
и~его нужно правильно учитывать при~обработке наблюдений.
Схематично спектр Солнца в~миллиметровом диапазоне представлен на~рисунке~\ref{pic4:sun-mm-spectrum}.

Из-за нехватки углового разрешения не~удается различать детали структур солнечной атмосферы (детали сильно размываются).
Лучшее разрешение~--- $1''$, а~на~радиоинтерферометрах наблюдать проблематично, так как требуется хорошая заполняемость $uv$-плоскости.
ALMA может наблюдать также за~Солнцем давать куда лучшее разрешение, и~не~самую плохую заполняемость $uv$-плоскости,
но~требует больших усилий для~интерпретации, а~также у~ALMA множество других задач, и~наблюдать за~Солнцем интерферометр все время не~может,
поэтому Солнечные наблюдения на~ALMA ограничены, хотя в~силу уникальности системы наблюдения важны.
% За~Солнцем также ведутся наблюдения за Солнце в~других диапазонах.

\subsubsection*{Модели Солнечной атмосферы}
\paragraph{Стационарные модели} Рассмотрим две классические (стационарные) группы моделей Солнечной атмосферы~--- VAL и~FAL, названные в~честь их авторов:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
\item \textbf{VAL}~--- Vernazza, J.E., Avrett, E.H., Loeser, R. 1981, ApJS, 46, 635.
\item \textbf{FAL}~--- Fontenla, J. M., Avrett, E. H., Loeser, R. 1993, ApJ, 406, 319.
\end{itemize}
Для~построения этих моделей Солнечной атмосферы использовались наблюдения Солнца
в~УФ-диапазоне волн (в~том числе космическими аппаратами Orbiting Solar Observatory).
Это наблюдения с~линиями, соответствующие возбужденным и~ионизованным атомам.
Например, нейтральный углерод ~CI светится возникают в~узком температурном диапазоне
(когда существуют много нейтральный атомов~--- не~очень высокая температура, но~их энергетические уровни возбуждаются).
Аналогично для~ионизированные атомов углерода.
Например (условно), при~температурах от~$1 \cdot 10^4$~К до~$2 \cdot 10^4$~К излучает нейтральный углерод~CI,
при~температурах от~$2 \cdot 10^4$~К до~$3 \cdot 10^4$~К излучает единожды ионизованный углерод~CII и~так далее.
Таким образом, наблюдая конкретные линии, можно судить о~температуре области, из~которой приходит излучение этих линий.

\begin{wrapfigure}{r}{7.7cm} % Возможно стоит сделать большую, более точную картинку
\centering
\includegraphics{../section04/images/chromosphere_VAL.pdf}
\caption{Профиль хромосферы по VAL}
\label{pic4:chromosphere-VAL}
\end{wrapfigure}
Если привязать наблюдения (при~этом с~хорошим угловым разрешением) конкретных линий к~соответствущим высотам,
то~можно судить о~температуре на~этих квысотах по~наблюдениям конкретных линий.
Построив зависимость степени ионизации от~высоты, можно получить зависимость температуры от~высоты (температурный профиль).
Ноль-пункт лежит в фотосфере (граница, где при~длине волны \mbox{$\lambda = 5000$~\AA} оптическая толщина $\tau = 1$).
Таким образом модель VAL дает температурный профиль хромосферы, представленных схематично на~рисунке \ref{pic4:chromosphere-VAL}.
Но~эта модель построена на~основе УФ-наблюдений,
поэтому в~ней неучтено возможное наличие (или~просто вклад) холодных областей в~излучение более высоких слоев хромосферы.
И~действительно, радионаблюдения дают оценку толщины хромосферы порядка $10^4$~км (холодной область $4000$~К),
в~то~время как по~рассмотренной модели VAL хромосфера заканчивается на~$2500$~км.
Возможно сочетание холодные и~горячих областей, но~это динамическое образование, то~есть нужен динамический подход.

Солнечная хромосфера неоднородна, но~при~этом структурирована,
выделяются ячейки некоторой структуры~--- супергрануляции (также \textit{хромосферная сетка}).
Эта структура аналогична обычной грануляции Солнце, но~обладает другим масштабом ячеек (характерный размер порядка $10^4$~км).
В~узлах хромосферной сетки наблюдаются сильные потоки течения плазмы (связаны с сильными магнитным полем, вдоль линий которого плазма и~движется).
% Наблюдаются волнообразные движения?
В~узлах сетки также наблюдаются особые структуры~--- \textbf{спикулы}.
Это небольшие столбики плазмы (диаметры от~500~км до~1000~км), выходящей из~узлов сетки.
Из-за этого холодное хромосферное вещество с~температурой до $10^4$~К может наблюдаться в~короне,
где~температура составляет $10^6$~К.
Такие холодные спикулы видны на~протяжение порядка 10~минут, и~они не~успевают прогреться,
так как магнитные силовые линии изолируют от~горячей короны (эффект магнитной изоляции).
Корона очень разряжена, поэтому поток излучения мал, а~магнитные силовые линии не~допускают прямой контакт вещества.

Это лишь один из~примеров богатства динамических структур хромосферы, поэтому интерпретация наблюдения хромосферы непростая задача.
% на разных высотах хромосферы структуры разные
Линия~CaII-K2~--- индикатор хромосферы, так как излучает при~температура $T = 10^4$~К.
Ее мелкомасштабная структура имеет случайную природу, а~крупномасштабная структура связана с~супергрануляция.
Границы супергрануляции в~линии CaII-K2 более яркие (более горячие, с~усиленным магнитным полем, в~радиодиапазоне тоже ярче).

Стационарная модель VAL плохо удовлетворяет радиоастрономическим наблюдениям, и~одна из~причин~--- неучет неоднородной и~динамики,
но~даже дополнителе правки в модели FAL, учитывающей радиоастрономические данные, все равно не~исправляются ситуацию, так как эти модели стационарные.

\paragraph{Динамические модели}
Рассмотрим теперь динамические модели, а именно группу динамических моделей, названных в~честь их авторов: \textbf{CS}~--- Carlsson, M., Stein, R.F., 
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
\item 1992, ApJ, 397, L59;
\item 1995, ApJ, 440, L29;
\item 1997, ApJ, 481, 500;
\item 2002, ApJ, 572, 626.
\end{itemize}
Основой динамики в~этих моделях является прохождение волн плотности в~солнечной плазме, вызванных конвективными движениями.
% Уточнить: именно подфотосферные?
Эти волны существуют в~подфотосферных слоях, но~их механически толчки вызываются поток продольных волн, которые распространяются в~верхние слои.
Эти продольные волны~--- волны сжатия и~расширения (акустические волны).
Скорость их распространения определяется плотностью вещества.
Волна на~уровне фотосферы, рожденная в результате воздействия внутренних волн, обладает большой скоростью, так как фотосфера относительно плотная.
Но~в~хромосфере плотность вещества на четыре~порядка ниже, значит скорость звука в хромосфере будет на~два порядка меньше,
поэтому пришедшие волны будут сверхзвуковыми, таким образом появляются ударные волны.
Масштаб волн связан с~грануляционной структурой.

На~фронте ударной волны возникает нелинейные нагрев, поэтому в~холодной атмосфере появляются периодические фронты горячей плазмы.
Поэтому яркость хромосферы на~разных длинах волн (на~разных высотах, так как на~разных слоях видим разные слои) будет меняться периодически.
При наблюдениях в~течение длительного время эти колебания, то они усредняются,
при наблюдениях с~широкой диаграммой направленности замываются, поэтому наблюдать их явно не~удается.
Данный эффект в~том числе демонстрирует динамическое сосуществование горячих и~холодных областей почти в~одном и~том~же месте.
Во~время вспышки можно видеть излучение ионизованного вещества, после холодное радиоизлучение.

% Несмотря на свою простоту, данный подход оказался эффективным.
Пространственно хромосфера также неоднородна~--- есть ячейки с~холодной плазмы (нет магнитного поля и~притока энергии),
а~есть горячие узлы с~магнитным полем и~притоком энергии.
При~наблюдениях это усредняется и~замазывается. % ?

\paragraph{Неоднородные модели}
Сейчас есть неоднородные модели солнечной атмосферы,
которые разработаны из~идей динамических моделей и~стационарных моделей, учитывающих дополнительные эффекты.
Для~однородных моделей (VAL) есть характерное сильное уярчение к краю, как и~в~работах Шкловского (см.~рис.~\ref{pic4:sun-edge}),
а~в~неоднородных моделях радиояркость в~принципе сильно "изрезана"{}~---
относительные колебания сигнала доходят до~50\%, а~сильного уярчения на~краю нет\footnote{при наблюдениях оно может утонуть в~шумах}.
Рост на~краю мал и~в~основном обусловлен ростом температуры.
Наблюдать уярчение к~краю очень тяжело, так как пичок яркости на~краю узок, особенно на~коротких (сантиметровых) волнах,
и~с~доступным для~радиотелескоп разрешением практически невозможно.

\paragraph{Наблюдение Солнечный затмений в~радиодиапазоне и~радиорадиус Солнца}
Радиорадиус Солнца~--- параметр Солнца, в~том числе определяющий эффект уярчения.
Уярчение происходит за~счет "просмотра"{} солнечной короны,
то~есть уярчение должно начинаться у края оптического Солнца и~продолжаться дальше,
таким образом радиорадиус должен быть больше оптического.
На~рисунке~\ref{pic4:sun-edge} видно, что при больших длинах волн уярчание к~краю дальше продолжается за~оптический радиуса.

% переделать оформление цитаты
\begin{quote}
\begin{flushright}
\textit{Если наблюдения затмения будут неудачными~--- потеряешь год,\\если удачными~--- потеряешь два.}\\
Владимир Алексеевич Крат.
\end{flushright}
\end{quote}
Наблюдения затмений в~радиодиапазоне отличны от~наблюдений в~оптическом, в~которых затмения единственный способ наблюдать хромосферу и~солнечную корону,
в~радиодиапазоне хромосферу и~солнечную корону видно всегда.
Однако~же солнечные затмения в радиодиапазоне позволяют получить лучшее угловое разрешение,
так как край Луны можно считать резким экраном, то~есть наблюдать дифракционную картину.
Также можно использовать не~сам дифракционный эффект,
а~его упрощение~--- резкий край постепенно закрывает протяженный источник,
сигнал будет меняться в~зависимости от~структуры покрываемого источника.
При~записи с~хорошим временным шагом и~чувствительностью, можно получить детальную структуру источнику.
Наблюдаются солнечные затмения в~I--IV контакты,
по~изменению яркости в~эти моменты можно получить информацию о~распределении яркости.

При~достаточно сильном затмении (когда Луна больше Солнце) Луна может закрыть хромосферу целиком,
и~из наблюдений на~миллиметровых волнах можно определить высоту хромосферы.
Например, наблюдения 1991~года в~Мексике на~длине волны $\lambda = 3.4$~мм дали оценку размера хромосферы $7''.5 \pm 1''.2$,
что в~несколько раз больше, чем по~предсказанию VAL модели, что еще раз говорит неточностях модели.
Такими наблюдения позволяют проверять и~уточнять модели.

Наблюдения дают, что радиорадиус Солнца на~миллиметровых волнах (от~1~мм до~10~мм) медленно растет
от~940'' до~960'', а~на~сантиметровых волнах более резко до~1040''.
Однако это грубые значения, и~иногда при~наблюдениях получаются выбивающиеся значения,
и~почему так происходит до~сих пор до~конца непонятно.

\begin{wrapfigure}{R}{6.5cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/continuous_spectrum.pdf}
\caption{Непрерывный спектр}
\label{pic4:continuous-spectrum}
\end{wrapfigure}
\subsubsection{Активное Солнце}
Активное Солнце, оно~же S-компонента Солнца (S~от~англ. slowly varying).
S-компонента меняется медленно~--- в~течение дней, недель, месяцев.
Активные области разнообразным, но~все обладают сильными локальными магнитными полями.
Наиболее известные активные области~--- Солнечные пятна.
Солнечные пятна~--- области выхода "трубок"{} магнитного поля, "трубки"{} магнитного поля замкнуты (биполярны).
Вещество, двигаясь вдоль линий поля\footnote{поперек не~может в~силу сильного поля} (вдоль "петли"{} магнитного поля),
светится, и~тем самым визуализирует структуру магнитного поля.
% "петли" выходят в хромосферу и корону, там вещество горячее, поэтому излучение будет соответствовать более высоким температурам: а магнитная изоляция?
Солнечной пятно (или группа пятен), яркое на~сантиметровых волнах,
вместе с~менее яркой окрестностью (флоккулой), являются активной областью.
В~сантиметровых волнах из-за магнитотормозного механизма область пятна выделяются на~фоне фолоккул (излучает сильнее).
На~миллиметровых волнах ничего не~выделяется~--- на~некоторой высоте в~хромосфере есть переход от~холодной к~горячей области магнитной трубки.
Магнитное поле в~пятенных источниках $H \sim 10^3$~Гс, что соответствует длинам волн магнитотормозного излучение $\lambda \sim 3$~см.
Так как магнитное поле неоднородное, то~вместо гармоник спектр непрерывен
и~имеет выраженный максимум в~районе второй-третий гармоники, см.~рис.~\ref{pic4:continuous-spectrum}.
Горячая корона, до~которой дотягивают "петли"{} магнитного поля, за~счет магнитотормозного механизма дает сильное радиоизлучение.

\paragraph{Корональные дыры}
Корональная дыра~--- область с~меньшей плотностью вещества и~температурой.
При~наблюдениях короны в области корональной дыры пониженные интенсивность,
но~при~наблюдениях хромосферы провала излучения не~наблюдается (в~УФ также данная область это тема область более темная).
С~корональной дырой связана гигантская магнитная "петля", которая замыкается в~совершенно другом месте.
До~высот сотен тысяч километров это "открытая структура"{}, поэтому в~этой области движение свободные.
Таким образом, корональная дыра~--- источник солнечного ветра~---
истечения солнечного вещества с~большими скоростями в~межпланетное пространство.
Благодаря наблюдениям в~радиодиапазоне удается изучить структуру магнитного поля Солнца.

\paragraph{Наблюдения активных областей}
В~активных областях в~целом сложная структура магнитных полей, но~они довольно малы,
поэтому для~их наблюдения нужны инструменты с~хорошим разрешением (лучше размера пятен~--- секунды дуги).
Ценные наблюдения дают РАТАН-600~--- хорошее разрешение, возможно получения спектра при~одновременных наблюдениях,
однако фактически изображение линейное, так как диаграмма направленности ножевая (происходит strip-интегрирование),
и~радиогелиограф Nobeyam~--- позволяет получать с~хорошей точностью двумерные изображения.
Также во~время затмений можно получать квазидвумерные изображения Солнца
(в~моменты прохождения края Луны по~пятнам) и~детальнее исследовать активные области.
% Как получать? На лекции была не очень понятная картинка...
% Иногда возможно наблюдение циклотронный источников~--- отдельные линии, нужно хорошее разрешение и частотное, и временное.
% Вставить в другой раздел: при дожде не удается наблюдать в миллиметровом диапазоне из-за поглощения водой/парами водами.

% Раскидать в этом разделе.
% B-Солнце: невозмущенное никакой активность, можно рассматривать как звезду определенного класса с определенными характеристиками.
% Но наблюдательные данные, особенно хромосферы, противоречат такому представлению Солнца, поэтому возникли неоднородные нестационарные модели.
% S-Солнце: медленно меняющаяся компонента, связанна с Солнечной активностью: пятна, флоккулы, факелы, волокна.
% Эти активные образование в радиодиапазоне горячее окружающей их области (но в радио видимо хромосферу и корону, а не фотосферу).
% Обычная активная область размером 5', солнечные пятна меньше 1' обычно.
% Магнитное поле, связанном с пятнами, светится за счет заряженных частиц в нем, и светится в УФ в том числе.
% В радио светится за счет теплового магнитотормозного радиоизлучения. Максимальные напряженности поля в активных областях до 4000 Гс.
% Наблюдаются на южном секторе РАТАН-600, хоть данные одномерные, но можно совмещать с двумерными
% (например оптическими) и отождествлять активные области и их излучение.
% ALMA также наблюдает Солнце, но плохая заполняемость $uv$-плоскости, только короткие волны. Также инструмент универсальный, и наблюдать Солнце всегда не может.
\subsubsection{Спорадическое Солнце}
Спорадическое радиоизлучение Солнца~--- компонента радиоизлучения Солнца, 
которая меняется быстро~---меняется за~доли секунды, длится на масштабах времени от~нескольких секунд до~нескольких часов.
На~записях сигнала представляет из~себя выбросы~--- "всплески"{} (быстрое увеличение/уменьшения излучения).
Всплески солнечного радиоизлучения охватывают практически весь радиоастрономический диапазон.
Так как радиодиапазон велик, то~механизмы генерации всплесков на~разных длинах волн могут сильно отличаться.

Это излучение связано с~активным областями и~так называемыми вспышечными событиями
(солнечные вспышки, ранее "хромосферные вспышки", так как наблюдались по~линии $\text{H}_{\alpha}$.
Основная особенность всплесков в~том, что масштаб изменения относительного изменения излучения в~радиодиапазоне намного больше.
При вспышке в~оптическом диапазоне излучение меняется на~малые доли, в~радиодиапазоне может меняться на~порядка (особенно в~метровом диапазоне).
Энергия вспышки порядка $10^{32}$~эрг, выделяется на~протяжении нескольких минут. % или в том числе?
Исторически в~1940-х гг. фиксировались как раз такие вспышки, при~этом область генерации такой вспышки довольно мала.
По радионаблюдения возможно прогнозировать Солнечную активность.
В структуре вспышке видны "петли"{} магнитного поля, образующих "аркаду".
Вершины этих петель излучают сильнее, так как находятся в~высоких горячих слоях солнечной атмосфере,
и~так как в~вершинах петель накапливает больше частиц. % почему?
% вдоль нулевой линии (вершин петель) наблюдаются вспышечные события?

\paragraph{Механизм вспышек}
Источник энергии вспышки~--- магнитное поле в~атмосфере Солнца.
Вспышка связана представляет из~себя выделение это накопленной энергии магнитного поля.
Энергия вспышки уходит на~нагрев и~разбрасывание вещества.
Физический процесс, обеспечивающий такое выделение~--- магнитное пересоединение.
% Здесь должна была быть картинка со структурой магнитного поля и перезамыкания линий
Солнечная атмосфера динамична, и~одно из~явлений этой динамики~--- общее истечение вещества наружу.
Также есть эффект вмороженность магнитного поля в~плазму.
Он заключается в~том, что силовые линии магнитного поля "приклеены"{} к~плазме,
и~если плазма куда-то движется, то~и~линии следуют за~ней.
Благодаря двум этим обстоятельствам плазма улетает, унося за~собой магнитные линии трубок,
и~некоторой области силовые линии сжимаются друг к~другу в~результате такого вытаскивания (см.~рис.~\ref{pic4:magnetic-reconnection}).
Плазма в~области сжатия линий друг к~другу (при~этом имеющих разные направления) становится очень плотной и~нагретой.
Это область называется токовым слоем, и геометрически он очень тонкий (по~расчетам несколько сантиметров).
Но~плазма нестабильна, и~поэтому возможен разрыв линий, с~последующим перезамыканием магнитных линий и~заметным выделения энергии.
% Тут еще про три типа энергии
Из-за выделения энергии часть частиц полетит в~петельную структуру,
и~в~результате удара нагреет вещество в~"петле"{} (может нагреться до~миллионов кельвинов).
Также разогретые частицы накапливаются в~вершине "петли"{} (который наблюдается и~в~радиодиапазоне, и~в~рентгене). % почему?
Вторая плазмы часть полетит наружу, а~третья образует выброшенный "плазмоид".
Вспышка затрагивает все слои солнечной атмосферы.
\begin{wrapfigure}{r}{9cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/magnetic_reconnection.pdf}
\caption{Магнитное пересоединение.
HXR~--- источник жестких рентгеновских лучей,
SXR~--- истоничк мягких рентгеновских лучей.}
\label{pic4:magnetic-reconnection}
\end{wrapfigure}

В~физике плазмы эти процессы описываются следующими уравнениями.
Уравнение индукции:
% В какой системе единиц уравнение?
$$
\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} =
\underbrace{\text{rot} \left( \vec{V} \times \vec{B} \right)}_{\text{вмороженность}} +
\underbrace{\frac{c^2}{4 \pi \sigma} \nabla^2 \vec{B}}_{\text{диффузия}},
$$
где~$\sigma$~--- электрическая проводимость плазмы.
Первый член отвечает за~движение плазмы в магнитном поле, второй за~диффузию.
Если плазма полностью ионизована, то~$\sigma$ велико, то~вторым слагаемым пренебрегают,
и~остается только вмороженность (движение плазмы тянет за~собой магнитное поле).
Образование светящихся петель~--- следствие этого эффекта. % Почему?
Магнитные силы:
$$
-\nabla \left( p + \frac{B^2}{ \pi} \right) + \left( \vec{B} \nabla \right) \vec{B} + \rho g =0.
$$
Внутреннее давление и~давление магнитного поле уравновешивается внешним давлением:
$$
p_{\text{int}} + \frac{B^2}{ \pi} = p_{\text{exp}},
$$
то~есть $p_{\text{int}} < p_{\text{exp}}$, и~если принять температуры одинаковыми,
то~в~"трубке"{} вещества должно быть меньше (в~простой модели $p = n k T$), то~есть "трубка"{} должна всплыть, что и~наблюдается.

\paragraph{Проявление солнечных вспелсков и~классификация}
В~разных диапазонах вспышки проявляют себя по-разному в~разных диапазонах.
Рассмотрим классификацию солнечных радиовсплесков в~метровом диапазоне длин волн,
делящих их н~ пять типов, генерация всплесков разных типов различна.
% I-III: всплески, IV-V: события
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \textbf{Радиовсплески I~типа и~шумовая буря.}\\
% Название связано с тем, что первые приемники подключали к динамика, и при регистрации на шумовую буря возникал сильный шум.
Шумовая буря~--- усиление радиоизлучения над корональными конденсациями, может длится несколько часов и~иногда даже сутки,
свидетельствует об~появлении активности на Солнце.
Появление шумовой бури связано с~накопление горячей плазмы в~вершине магнитной "петли"{}.
Накопленный сгусток нестабилен, сильно излучает благодаря магнитотормозному механизму.
% Уточнить и разобраться подробнее

Встречные потоки в~"петле"{} порождают ударные волны, которые способствуют возникновению плазменных волн~--- колебательный шум (плазменная турбулентность).
В~таких условиях при~нестационарности продольные плазменные волны могут трансформироваться в~поперечные и~выходить за~пределы плазмы в~качестве излучения.
Турбулентность имеет небольшие геометрические масштабы, ударные волны быстро проходят,
поэтому всплески I~типа очень короткие (десятые доли секунды), на~записи просто резкие всплески ("пички").

Так как это плазменные колебания трансформируются в~ЭМ-волны, то~они не~только короткие во~времени,
но~и~по~спектру это узкополосные выбросы в~окрестностях плазменной частоты в~области накопления в~вершине "петли"{}.
Наблюдения подтверждают это.

\item \textbf{Всплески II~типа.}\\
Всплески II~типа имеют больших масштаб изменения сигнала, нежели всплески I~типа, и~всплески II~типа наиболее мощные.
Их длительность 5--30 минут, проявляются на~частотах $(30 \div 200)$~МГц.
Так события протяженные, то~для~их описания используются динамические спектры.
Частота излучения во~время всплеска постепенно уменьшается.
Такие всплески называются \textit{всплесками с~дрейфом по~частоте}.

Узкополосное нестационарное излучение как правило связывают с~генерацией плазменных волн (и~трансформацию их в~ЭМ-волны).
Постепенное уменьшение частоты (дрейф по частоте) означает изменение плазменной частоты, учитывая определение плазменной частоты, % вставить формулу
получается, что электронная концентрация в~области генерации излучение уменьшается.
Таким образом, источник излучения просто перемещается в~более верхние слои с~меньшей концентрацией.
Это соответствует явлению выброса вещества наружу (выброс плазмоида).
Плазмоид движется с~большими скоростями, на~фронте движение возникает ударная волна,
которая возбуждает нестационарные явления в~корональной плазме, в~том числе плазменны колебания,
трансформирующиеся в~ЭМ-излучение, которые и~наблюдаются.
Таким образом всплески появляются на~пути прохождения сгустка (плазмоида).
Характерное значение дрейфа частоты $\frac{df}{dt} = 0.25$~МГц/с.

Частота излучения всплесков близка к~плазменной и~зависит от~концентрации $N(R)$, где~$R$~--- положение от~центра Солнца, тогда
$$
\omega^2 \approx \omega_0^2 = \frac{4 \pi e^2 N(R)}{m}
\quad \Rightarrow \quad
\omega \frac{d \omega}{dt} \approx \frac{2 \pi e^2}{m} \left( \text{grad} N \cdot \frac{dR}{dt} \right).
$$
В~последней скобке скалярное произведение, и~учитывая, что % уточнить
$$
\text{grad} N \cdot \frac{dR}{dt} = \left| \text{grad} N \right| V_{s_{\text{rad}}},
$$
получим оценку радиальной скорости движения потока сквозь Солнечную атмосферу
\begin{equation}\label{eq4:radial-flow-rate}
V_{s_{\text{rad}}} \approx 2 \frac{N(R)}{f} \frac{df}{dt} \frac{1}{\left| \text{grad} N \right|}.
\end{equation}
Для всплесков II~типа $\frac{df}{dt} = 2 \cdot 10^5$~Гц, $f \sim 10^8$~Гц
$N \sim 10^8 \text{ см}^{-3}$ и~$\left| \text{grad} N \right| = 8 \cdot 10^-3 \text{ см}^{-4}$
(значения оценены из~наблюдений~и/или моделей), % каких именно наблюдений?
и~тогда получится $V_{s_{\text{rad}}} \approx 500$~км/с.
Эти движения хорошо известны на~Солнце как следствия вспышечных событий.

\item \textbf{Всплески III~типа.}\\
Всплески~III типа очень похожи на~всплески II~типа,
но~их дрейф по~частоте $df/dt \approx 25$~МГц/c.
% В презентации на лекции были почему-то другие концентрации: уточнить
Оценка радиальной скорости движения потока будет $V_{s_{\text{rad}}} \approx 0.1 c$.
Такие скорости характерных не~для~сгустков плазмы, а~для~потоков релятивистских частиц (субрелятивистских).
В~области вспышки часть энергии уходит на разгон частиц, так что такая интерпретация допускается.
В~"аркаде" петель несколько, поэтому и~вспышек несколько.
Наблюдения показывают, что всплески III типа многочисленнее, чем всплески II~типа, требующие больше энергии.
По~продолжительности занимают несколько секунд, регистрируются группами.

\item \textbf{Всплески IV и~V~типа.}\\
Эти всплески следствия первоначального вспышечного события,
когда вся область Солнечной атмосферы над активным областями приходит в~сильно нестационарное состояние.
В~этом случае наблюдает общее повышенное излучение, связанное с~энерговыделение, пертурбациями магнитного поля, с~разогревом и~движением плазмы.
Все это наблюдается как широкополосное радиоизлучение IV~типа (и~V~типа, но~меньшее по~масштабу и~не~всегда классифицируется).
\end{itemize}
Яркостные температуры всплесков могут достигать значений $T_{\text{я}} \sim 10^{12}$~К.

\begin{wrapfigure}{L}{8.1cm}
\centering
\includegraphics{../section04/images/shortwave_bursts_spectrum.pdf}
\caption{Спектр микроволновых всплесков}
\label{pic4:shortwave-bursts-spectrum}
\end{wrapfigure}
\paragraph{Всплески на~коротких волнах}
Отдельно рассматриваются всплески на коротких волнах (излучение на~которых характерно для~хромосферы).
Эти всплески называются микроволновым всплесками.
В~диапазоне от~1~см до~30~см выделяется явный максимум на~волнах около 5--6~сантиметров, в~более коротковолновой области спад с~характерным наклонном.
В~дециметровом есть $U$-образная структуру (падение после максимума, перелом и~начало роста).
Характерный спектр изображен на~рисунке~\ref{pic4:shortwave-bursts-spectrum}.
Спектр с~максимумом говорит о~наличии магнитотормозного излучения, а~не~обычного теплового нагретого радиоизлучением.
Но~потоки излучения и яркостные температуры велики, поэтому излучение не~тепловое.
Микроволновые всплески рассматривается как магнитотормозное циклотронное радиоизлучение надтепловых электронов.
(субрелятивистских частиц, рожденных в~начальном вспышечное событии).
Это гирорезонансное радиоизлучение.

\medskip
Наблюдаются (хотя и~с~трудом) также всплески с~положением максимума на~1~см и~меньших длинах волн.
Эти всплески называются (суб)терагерцевыми.
Смещение связано с~энергиями частиц и~магнитным полем, и~так как магнитные поля сильнее 4~кГс не~наблюдаются,
то~по~всей видимости в~этих всплесках участвуют более энергичные частицы.
Однако такие энергии также не~наблюдаются, вопрос интерпретации таких всплесков открытый.

Результирующий спектр различных компонент радиоизлучения Солнца представлен на~рисунке~\ref{pic4:sun-components}.
Всплески I~типа (пички) в~метровом дипазоне не~указаны.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{../section04/images/sun_components.pdf}
\caption{Результирующий спектр различных компонент излучения Солнца}
\label{pic4:sun-components}
\end{figure}

% Сбор данных из разных диапазонов позволяет подробнее изучать процессы, в том числе их и их детали локализировать.
% Кольцевой интерферометр (а в чем особенность конструкции: зачем?): на нем определяли источники всплесков, и они действительно передвигались по траектории выброса.
\end{document}
